export const articles = [
  {
    "id": 9940,
    "date": "2021-09-16T14:13:16",
    "date_gmt": "2021-09-16T12:13:16",
    "guid": {
      "rendered": "https:\/\/www.marche.be\/?p=9940"
    },
    "modified": "2021-09-16T14:15:22",
    "modified_gmt": "2021-09-16T12:15:22",
    "slug": "ceremonies-laiques",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https:\/\/www.marche.be\/cultes-laicite-cimetieres\/ceremonies-laiques-9940\/",
    "title": {
      "rendered": "C\u00e9r\u00e9monies la\u00efques"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p>Consultez: <a href=\"https:\/\/www.calluxembourg.be\/ceremonies-laiques\/\">https:\/\/www.calluxembourg.be\/ceremonies-laiques\/<\/a><\/p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>C\u00e9r\u00e9monies la\u00efques et non confessionnelles<\/p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 3,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": {
      "acmarche_expire_date": []
    },
    "categories": [
      6
    ],
    "tags": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/9940"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=9940"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 0,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/9940\/revisions"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=9940"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=9940"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=9940"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https:\/\/api.w.org\/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 6628,
    "date": "2018-01-16T12:38:58",
    "date_gmt": "2018-01-16T10:38:58",
    "guid": {
      "rendered": "https:\/\/www.marche.be\/?p=6628"
    },
    "modified": "2020-03-17T11:09:59",
    "modified_gmt": "2020-03-17T09:09:59",
    "slug": "reglement-des-cimetieres-de-la-commune",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https:\/\/www.marche.be\/cultes-laicite-cimetieres\/reglement-des-cimetieres-de-la-commune-6628\/",
    "title": {
      "rendered": "R\u00e8glement des cimeti\u00e8res de la commune"
    },
    "content": {
      "rendered": "<p>Vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger le r\u00e8glement <a href=\"https:\/\/www.marche.be\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/R\u00e8glement-cimeti\u00e8re.pdf\">au format PDF<\/a>.<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 1\u00a0: DEFINITIONS<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 1<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Pour l\u2019application du pr\u00e9sent r\u00e8glement, il y a lieu d\u2019entendre par\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\"><u>Aire de dispersion des cendres<\/u>: espace public r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la dispersion des cendres.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Ayant droit<\/u>: le conjoint, le cohabitant l\u00e9gal ou le cohabitant de fait ou, \u00e0 d\u00e9faut, les parents ou alli\u00e9s au 1<sup>er<\/sup> degr\u00e9 ou, \u00e0 d\u00e9faut, les parents ou alli\u00e9s au 2<sup>\u00e8me<\/sup> degr\u00e9 ou, \u00e0 d\u00e9faut, les parents jusqu\u2019au 5<sup>\u00e8me<\/sup> degr\u00e9.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>B\u00e9n\u00e9ficiaire d\u2019une concession de s\u00e9pulture<\/u>: personne d\u00e9sign\u00e9e par le titulaire de la concession pour pouvoir y \u00eatre inhum\u00e9e.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Caveau<\/u>: ouvrage souterrain de la concession destin\u00e9 \u00e0 contenir un ou plusieurs cercueils, une ou plusieurs urnes cin\u00e9raires. Les caveaux peuvent \u00eatre traditionnels ou pr\u00e9fabriqu\u00e9s.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Cavurne<\/u>: ouvrage souterrain de la concession destin\u00e9 \u00e0 contenir jusqu\u2019\u00e0 deux urnes cin\u00e9raires.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Caveau d\u2019attente<\/u>: valable pour une dur\u00e9e de 6 semaines maximum.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Cellule de columbarium<\/u>: espace conc\u00e9d\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 recevoir une ou deux urnes cin\u00e9raires.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Champs commun<\/u>: zone du cimeti\u00e8re r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l\u2019inhumation des corps ou des urnes cin\u00e9raires en pleine terre pour une dur\u00e9e de 10 ans.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Cimeti\u00e8re traditionnel<\/u>: lieu g\u00e9r\u00e9 par un gestionnaire public dans le but d\u2019accueillir tous les modes de s\u00e9pulture pr\u00e9vus par le pr\u00e9sent r\u00e8glement.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Columbarium<\/u>: structure publique obligatoire dans tous les cimeti\u00e8res constitu\u00e9s de cellules destin\u00e9es \u00e0 recevoir une ou deux urnes cin\u00e9raires pour une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Concession de s\u00e9pulture<\/u>: contrat au terme duquel la Commune c\u00e8de \u00e0 une, ou deux personnes dans le m\u00eame couple, appel\u00e9e(s) concessionnaire(s), la jouissance privative d\u2019une parcelle de terrain, d\u2019une cellule de columbarium ou cavurne situ\u00e9e dans l\u2019un des cimeti\u00e8res communaux. Le contrat est conclu \u00e0 titre on\u00e9reux et pour une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (30 ans) renouvelable. La parcelle de terrain ou la cellule doivent recevoir une affectation particuli\u00e8re\u00a0: la parcelle est destin\u00e9e \u00e0 l\u2019inhumation de cercueils ou d\u2019urnes cin\u00e9raires, la cellule est destin\u00e9e au d\u00e9p\u00f4t d\u2019urnes cin\u00e9raires.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Concessionnaire<\/u>: personne qui conclut le contrat de concession de s\u00e9pulture avec l\u2019Administration communale. Il s\u2019agit du titulaire de la concession.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Conservatoire<\/u>: espace du cimeti\u00e8re destin\u00e9 \u00e0 accueillir des \u00e9l\u00e9ments du petit patrimoine s\u00e9lectionn\u00e9s pour leur valeur m\u00e9morielle historique, architecturale ou artistique, sans relation avec la pr\u00e9sence d\u2019un corps.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Corbillard<\/u>: v\u00e9hicule hippomobile ou automobile affect\u00e9 au transport des cercueils et des urnes cin\u00e9raires.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Cr\u00e9mation<\/u>: r\u00e9duction en cendres des d\u00e9pouilles mortelles dans un \u00e9tablissement cr\u00e9matoire.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>D\u00e9clarant<\/u>: personne venant d\u00e9clarer officiellement un d\u00e9c\u00e8s.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>D\u00e9faut d\u2019entretien<\/u>: \u00e9tat d\u2019une s\u00e9pulture qui, de fa\u00e7on permanente, est malpropre, envahie par la v\u00e9g\u00e9tation, d\u00e9labr\u00e9e, effondr\u00e9e, en ruines, d\u00e9pourvue de nom ou d\u00e9pourvue de signes indicatifs de s\u00e9pulture exig\u00e9s par le pr\u00e9sent R\u00e8glement.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Espace de condol\u00e9ances et de c\u00e9r\u00e9monie non confessionnel<\/u>: lieu de rassemblement et de recueillement destin\u00e9 aux familles du d\u00e9funt. Cet espace peut \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 aupr\u00e8s du Service Travaux.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Exhumation de confort<\/u>: retrait d\u2019un cercueil ou d\u2019une urne cin\u00e9raire de sa s\u00e9pulture, \u00e0 la demande de proches ou sur initiative du gestionnaire public, en vue de lui conf\u00e9rer un nouveau mode ou lieu de s\u00e9pulture. Toute exhumation de confort sera r\u00e9alis\u00e9e exclusivement par une entreprise de pompes fun\u00e8bres.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Exhumation judiciaire<\/u>: demande d\u2019exhumation pour enqu\u00eate ou analyse sur le corps du d\u00e9funt \u00e0 la demande de la justice\/Parquet.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Exhumation technique ou assainissement<\/u>: retrait, au terme de la d\u00e9saffectation de la s\u00e9pulture, d\u2019un cercueil ou d\u2019une urne cin\u00e9raire, sur initiative du gestionnaire public, impliquant le transfert des restes mortels vers l\u2019ossuaire.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Fosse<\/u>: excavation destin\u00e9e \u00e0 contenir un ou plusieurs cercueils, une ou plusieurs urnes cin\u00e9raires.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Indigent<\/u>: personne, b\u00e9n\u00e9ficiant, en raison de son absence de ressources ou de ressources suffisantes pour couvrir ses besoins \u00e9l\u00e9mentaires en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la loi du 26 mai 2002 concernant le droit \u00e0 l\u2019int\u00e9gration sociale, du statut d\u2019indigence, accord\u00e9 par la Commune d\u2019inscription au registre de la population, au registre des \u00e9trangers ou au registre d\u2019attente, ou \u00e0 d\u00e9faut d\u2019une telle inscription, par la commune sur le territoire de laquelle survient le d\u00e9c\u00e8s,<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Inhumation<\/u>: placement en terrain conc\u00e9d\u00e9 ou non-conc\u00e9d\u00e9 d\u2019un cercueil contenant les restes mortels ou d\u2019urne cin\u00e9raire soit dans la terre, soit dans un caveau, soit dans une cellule de columbarium soit dans une cavurne.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Lev\u00e9e du corps<\/u>: enl\u00e8vement du cercueil de la maison mortuaire ou du fun\u00e9rarium.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Mise en bi\u00e8re<\/u>: op\u00e9ration qui consiste \u00e0 placer la d\u00e9pouille dans un cercueil, en vue d\u2019une inhumation ou d\u2019une incin\u00e9ration.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Mode de s\u00e9pulture<\/u>: mani\u00e8re dont la d\u00e9pouille mortelle est d\u00e9truite notamment par d\u00e9composition naturelle ou cr\u00e9mation.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Officier de l\u2019Etat Civil<\/u>: membre du Coll\u00e8ge communal charg\u00e9 de\u00a0:<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La r\u00e9daction des actes de l\u2019\u00e9tat civil et de la tenue des registres de l\u2019\u00e9tat civil<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La tenue des registres de la population et des \u00e9trangers<\/li>\n<\/ul>\n<p>En cas de d\u00e9c\u00e8s survenu sur le territoire de la Commune, les missions suivantes incombent \u00e0 l\u2019Officier de l\u2019Etat Civil\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Recevoir la d\u00e9claration du d\u00e9c\u00e8s\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Constater ou faire constater le d\u00e9c\u00e8s\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">R\u00e9diger l\u2019acte de d\u00e9c\u00e8s\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">D\u00e9livrer l\u2019autorisation d\u2019inhumation ou de cr\u00e9mation\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Informer l\u2019Autorit\u00e9 concern\u00e9e par le d\u00e9c\u00e8s.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Ossuaire<\/u>: monument m\u00e9moriel ferm\u00e9, situ\u00e9 dans le cimeti\u00e8re, am\u00e9nag\u00e9 et g\u00e9r\u00e9 par le gestionnaire public, o\u00f9 sont rassembl\u00e9s les ossements, cendres ou tout autre reste organique et vestimentaire des d\u00e9funts tels que les v\u00eatements, bijoux et \u00e9l\u00e9ments de dentition, apr\u00e8s qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 mis fin \u00e0 leur s\u00e9pulture, \u00e0 l\u2019exclusion des contenants, tels que cercueil et housse.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Parcelle de dispersion des cendres\u00a0<\/u>: espace public de la commune sur lequel le pr\u00e9pos\u00e9 communal r\u00e9pand les cendres des personnes incin\u00e9r\u00e9es.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Personne int\u00e9ress\u00e9e<\/u>: le titulaire de la concession, ses ayants droits ou b\u00e9n\u00e9ficiaires mais aussi toute personne non apparent\u00e9e, toute administration, association concern\u00e9e par un monument ayant une valeur historique ou artistique.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Personne qualifi\u00e9e pour pourvoir aux fun\u00e9railles<\/u>: personne d\u00e9sign\u00e9e par le d\u00e9funt par voie de testament ou, \u00e0 d\u00e9faut, un de ses ayants droit ou, \u00e0 d\u00e9faut, la personne qui durant la derni\u00e8re p\u00e9riode de la vie du d\u00e9funt a entretenu avec celui-ci les liens d&rsquo;affection les plus \u00e9troits et fr\u00e9quents de sorte qu&rsquo;elle puisse conna\u00eetre ses derni\u00e8res volont\u00e9s quant \u00e0 son mode de s\u00e9pulture.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>S\u00e9pulture<\/u> : emplacement qui a vocation \u00e0 accueillir la d\u00e9pouille mortelle pour la dur\u00e9e pr\u00e9vue par ou en vertu du pr\u00e9sent r\u00e8glement.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>S\u00e9pulture pleine-terre<\/u>: emplacement conc\u00e9d\u00e9, destin\u00e9 \u00e0 contenir un ou plusieurs cercueils, une ou plusieurs urnes cin\u00e9raires.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>SIHL<\/u>: s\u00e9pulture pr\u00e9serv\u00e9e par la Commune pour son int\u00e9r\u00eat historique, social, artistique, paysager, technique, \u2026<\/li>\n<li class=\"list-group-item\"><u>Thanatopraxie<\/u> : soins d&rsquo;hygi\u00e8ne et de pr\u00e9sentation pratiqu\u00e9s sur un d\u00e9funt peu de temps apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, en vue, soit de donner au corps et au visage un aspect plus naturel dans l&rsquo;attente de la mise en bi\u00e8re, soit de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins sanitaires, \u00e0 des besoins de transports internationaux ou \u00e0 des besoins d\u2019identification de la d\u00e9pouille, soit de permettre le d\u00e9roulement d\u2019activit\u00e9s d\u2019enseignement et de recherche.<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong><u>Chapitre 2 \u2013 Personnel des cimeti\u00e8res communaux<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 2<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Le Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res a pour principales attributions de\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Soumettre \u00e0 l\u2019approbation du Coll\u00e8ge communal toute demande relative aux s\u00e9pultures\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">D\u00e9livrer les contrats de concession et les diverses autorisations (pose, restauration, enl\u00e8vement de monuments ou caveaux, \u2026)\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Conserver les copies de contrats de concession de terrain, de cellule de columbarium et de cavurne\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Traiter les demandes relatives au renouvellement des concessions\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">G\u00e9rer l\u2019application informatique ou autre des donn\u00e9es reprises dans les registres\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">G\u00e9rer la cartographie des cimeti\u00e8res\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Inventorier les emplacements disponibles et \u00e9ventuellement proposer l\u2019agrandissement des cimeti\u00e8res\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Constater des d\u00e9fauts d\u2019entretien\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Veiller \u00e0 l\u2019affichage des avis concernant les s\u00e9pultures\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Informer le Service Travaux\u00a0:<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Des exhumations\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">De la liste des s\u00e9pultures devenues propri\u00e9t\u00e9 communale\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">D\u00e9livrer des autorisations relatives aux s\u00e9pultures \u00e9rig\u00e9es avant 1945 octroy\u00e9es par la R\u00e9gion wallonne en charge du Patrimoine fun\u00e9raire\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Tenir r\u00e9guli\u00e8rement les registres du cimeti\u00e8re\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Tenir le plan du cimeti\u00e8re et son relev\u00e9\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Tenir un registre m\u00e9moriel dans lequel il transcrit l\u2019\u00e9pitaphe des s\u00e9pultures ant\u00e9rieures \u00e0 1945 au moment de leur expiration\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Fixer la date et l\u2019heure des exhumations\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Constater les contraventions au r\u00e8glement de police des cimeti\u00e8res\u00a0et informer le service concern\u00e9 ;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Assurer la conformit\u00e9 des actes et travaux aux prescrits du classement et \u00e0 la r\u00e9glementation relative au Patrimoine culturel immobilier prot\u00e9g\u00e9 pour les biens class\u00e9s au Patrimoine wallon\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Accueillir les personnes sollicitant tout renseignement relatif aux s\u00e9pultures ;<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong><u>Article 3<\/u><\/strong>\u00a0: Le responsable communal des cimeti\u00e8res a pour principales attributions\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019ouverture et la fermeture des grilles munies de serrure, la garde du cimeti\u00e8re et de ses d\u00e9pendances\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La fermeture de l\u2019acc\u00e8s du cimeti\u00e8re ou d\u2019un p\u00e9rim\u00e8tre du cimeti\u00e8re en cas d\u2019exhumation ou de d\u00e9saffectation de s\u00e9pulture\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La surveillance des champs de repos\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le contr\u00f4le du respect de la police des cimeti\u00e8res\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La gestion du caveau d\u2019attente\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La bonne tenue du cimeti\u00e8re\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le tra\u00e7age des parcelles et chemins, l\u2019\u00e9tablissement des alignements pour les constructions de caveaux et la pose de monuments\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le creusement des fosses, les inhumations et les exhumations de cercueils, d\u2019urnes ou de corps, le transfert au d\u00e9part du caveau d\u2019attente, le remblayage des fosses et la remise en \u00e9tat des lieux\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La surveillance de la bonne application du pr\u00e9sent R\u00e8glement lors de travaux effectu\u00e9s par une personne ou une entreprise priv\u00e9e\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019ouverture et la fermeture des cellules de columbarium ainsi que le placement de l\u2019urne cin\u00e9raire en columbarium\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La dispersion des cendres\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019enl\u00e8vement des fleurs install\u00e9es en bordure de columbarium et des parcelles de dispersion ainsi qu\u2019\u00e0 proximit\u00e9 de la st\u00e8le collective du souvenir en fonction des n\u00e9cessit\u00e9s\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019accompagnement dans l\u2019enceinte du cimeti\u00e8re des convois fun\u00e8bres. Dans ce cadre, il sera g\u00e9n\u00e9ralement rev\u00eatu de l\u2019uniforme tel qu\u2019arr\u00eat\u00e9 par le R\u00e8glement de la masse d\u2019habillement\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La d\u00e9saffectation des s\u00e9pultures devenues propri\u00e9t\u00e9 communale, l\u2019\u00e9vacuation (et l\u2019enfouissement \u00e9ventuel) des restes mortels dans les ossuaires d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 cet effet\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019entretien des tombes sauvegard\u00e9es et des tombes des parcelles am\u00e9ricaines, anglaises, militaires et celles de victimes civiles des guerres 1914-1918 et 1940-1945\u00a0et autres SIHL ;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019accueil des personnes sollicitant tout renseignement relatif aux cimeti\u00e8res\u00a0;<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong><u>Article 4<\/u><\/strong>\u00a0: Les ouvriers du Service Travaux ont pour principales attributions\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Le creusement des fosses en vue des inhumations et exhumations\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019entretien des parcelles de dispersion\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019am\u00e9nagement et l\u2019entretien des chemins en fonction de l\u2019implantation des s\u00e9pultures\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019\u00e9vacuation des d\u00e9chets\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019entretien et le remplacement du mat\u00e9riel\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019entretien des pelouses, plantations, massifs, \u2026 relevant du domaine public\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019am\u00e9nagement des plantations aux endroits non affect\u00e9s aux s\u00e9pultures\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019entretien de certaines s\u00e9pultures\u00a0;<\/li>\n<\/ul>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 3\u00a0: GENERALITES<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 5<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>La s\u00e9pulture dans les cimeti\u00e8res communaux est due l\u00e9galement :<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Aux personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es ou trouv\u00e9es mortes sur le territoire de la commune quel que soit leur domicile;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Aux personnes domicili\u00e9es ou r\u00e9sidant sur le territoire de la commune quel que soit le lieu de leur d\u00e9c\u00e8s;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Aux personnes domicili\u00e9es une majeure partie de leur vie sur le territoire de la commune\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Aux personnes poss\u00e9dant le droit d\u2019inhumation dans une concession de s\u00e9pultures\u00a0;<\/li>\n<\/ul>\n<p>Toutes les personnes peuvent faire le choix de leur cimeti\u00e8re, pour autant toutefois que des emplacements restent disponibles.<\/p>\n<p><strong><u>Article 6<\/u><\/strong><strong>\u00a0<\/strong><strong>:<\/strong> Moyennant le paiement du montant pr\u00e9vu au \u00ab\u00a0tarif concessions\u00a0\u00bb fix\u00e9 par le Conseil communal, les personnes n\u2019appartenant \u00e0 aucune des cat\u00e9gories ci-dessus peuvent \u00eatre inhum\u00e9es dans les cimeti\u00e8res communaux sauf si l\u2019ordre et la salubrit\u00e9 publique s\u2019y opposent.<\/p>\n<p>Dans des cas exceptionnels, le Coll\u00e8ge communal pourra d\u00e9roger au pr\u00e9sent article.<\/p>\n<p><strong><u>Article 7<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Le domicile ou la r\u00e9sidence se justifie par l\u2019inscription au registre de la population, au registre des \u00e9trangers ou au registre d\u2019attente.<\/p>\n<p><strong><u>Article 8<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Tous les cimeti\u00e8res communaux sont soumis au m\u00eame r\u00e9gime juridique. L\u2019ancien cimeti\u00e8re de Marche, chauss\u00e9e de l\u2019Ourthe est par ailleurs couvert par un arr\u00eat\u00e9 de classement en tant que Site.<\/p>\n<p><strong><u>Article 9<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Les cimeti\u00e8res communaux sont plac\u00e9s directement sous l\u2019autorit\u00e9 et la surveillance du Service Travaux, de la police et des autorit\u00e9s communales qui veillent \u00e0 ce qu\u2019aucun d\u00e9sordre ni acte contraire au respect d\u00fb \u00e0 la m\u00e9moire des morts ne s\u2019y commette.<\/p>\n<p>Toute personne qui se rend coupable d\u2019une action inconvenante peut \u00eatre expuls\u00e9e par le fossoyeur responsable du cimeti\u00e8re ou par la police sans pr\u00e9judice des sanctions pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article 88 du pr\u00e9sent r\u00e8glement.<\/p>\n<ol>\n<li class=\"list-group-item\"><strong><u>A) Formalit\u00e9s pr\u00e9alables \u00e0 l\u2019inhumation ou \u00e0 la cr\u00e9mation<\/u><\/strong><\/li>\n<\/ol>\n<p><strong><u>Article 10<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Tout d\u00e9c\u00e8s survenu sur le territoire de la Commune de Marche-en-Famenne, en ce compris toute d\u00e9claration sans vie lorsque la gestation a \u00e9t\u00e9 de plus de 180 jours, est d\u00e9clar\u00e9 au bureau de l\u2019Etat civil, dans les 24 heures de sa d\u00e9couverte ou d\u00e8s l\u2019ouverture de ce service.<\/p>\n<p>Il en va de m\u00eame en cas de d\u00e9couverte d\u2019une d\u00e9pouille ou de restes humains.<\/p>\n<p><strong><u>Article 11<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Les d\u00e9clarants produisent l\u2019avis du m\u00e9decin constatant le d\u00e9c\u00e8s (mod\u00e8le IIIC), les pi\u00e8ces d\u2019identit\u00e9 (carte d\u2019identit\u00e9, livret de mariage, permis de conduire, passeport et tout autre document d\u2019identit\u00e9 officiels) ainsi que tout renseignement utile concernant le d\u00e9funt.<\/p>\n<p>En l\u2019absence d\u2019indication utile au registre de la Population, les d\u00e9clarants fournissent toutes les informations quant aux derni\u00e8res volont\u00e9s du d\u00e9funt.<\/p>\n<p><strong><u>Article 12<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Les d\u00e9clarants conviennent avec l\u2019Administration communale des formalit\u00e9s relatives aux fun\u00e9railles. A d\u00e9faut, l\u2019Administration communale arr\u00eate ces formalit\u00e9s.<\/p>\n<p><strong><u>Article 13<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Seul l\u2019Officier de l\u2019Etat civil est habilit\u00e9 \u00e0 autoriser les inhumations, le d\u00e9p\u00f4t ou la reprise de l\u2019urne cin\u00e9raire et la dispersion des cendres dans un espace communal. Le d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9, au pr\u00e9alable, r\u00e9guli\u00e8rement constat\u00e9.<\/p>\n<p>L\u2019autopsie, le moulage, les traitements de thanatopraxie, la mise en bi\u00e8re et le transport ne sont autoris\u00e9s qu\u2019apr\u00e8s constat de l\u2019Officier public comp\u00e9tent.<\/p>\n<p>Un traitement de thanatopraxie peut \u00eatre autoris\u00e9 pour autant que les substances thanachimiques utilis\u00e9es garantissent la putr\u00e9faction cadav\u00e9rique de la d\u00e9pouille mortelle dans les deux ans du d\u00e9c\u00e8s ou permettent sa cr\u00e9mation.<\/p>\n<p><strong><u>Article 14<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>D\u00e8s la d\u00e9livrance du permis d\u2019inhumer, les ayants droit du d\u00e9funt doivent faire proc\u00e9der \u00e0 la mise en bi\u00e8re \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 le corps est conserv\u00e9.<\/p>\n<p>Lorsqu\u2019une personne vivant seule et sans parent\u00e9 connue d\u00e9c\u00e8de ou est trouv\u00e9e sans vie \u00e0 son domicile ou sur la voie publique, la mise en bi\u00e8re et le transport ne peuvent s\u2019effectuer qu\u2019apr\u00e8s constat d\u2019un m\u00e9decin requis par l\u2019Officier de Police et lorsque les mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour pr\u00e9venir la famille.<\/p>\n<p><strong><u>Article 15<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>A d\u00e9faut d\u2019ayants droit ou de mesures prises par eux pour faire proc\u00e9der \u00e0 la mise en bi\u00e8re, il incombe au Bourgmestre d\u2019y faire proc\u00e9der. Dans cette \u00e9ventualit\u00e9, le corps, une fois mis en bi\u00e8re, sera inhum\u00e9 ou s\u2019il est trouv\u00e9 un acte de derni\u00e8re volont\u00e9 l\u2019exigeant, incin\u00e9r\u00e9 et ce, aux frais des \u00e9ventuels ayants droits d\u00e9faillants.<br \/>\nSi le d\u00e9funt a manifest\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019\u00eatre incin\u00e9r\u00e9 avec placement de l\u2019urne au columbarium sans plus d\u2019information, son urne cin\u00e9raire est d\u00e9pos\u00e9e en cellule non conc\u00e9d\u00e9e.<\/p>\n<p><strong><u>Article 16<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019un indigent, la fourniture du cercueil et la mise en bi\u00e8re sont effectu\u00e9es par le concessionnaire d\u00e9sign\u00e9 par l\u2019Administration communale.<\/p>\n<p>Les frais des op\u00e9rations civiles, \u00e0 l\u2019exclusion des c\u00e9r\u00e9monies cultuelles ou philosophiques non confessionnelles sont \u00e0 charge de la commune dans laquelle le d\u00e9funt est inscrit, ou \u00e0 d\u00e9faut, \u00e0 charge de la commune dans laquelle le d\u00e9c\u00e8s a eu lieu.<\/p>\n<p><strong><u>Article 17<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>L\u2019inhumation a lieu entre la 25\u00e8me et la 120\u00e8me heure du d\u00e9c\u00e8s ou de sa d\u00e9couverte. Le Bourgmestre peut abr\u00e9ger ou prolonger ce d\u00e9lai lorsqu\u2019il le juge n\u00e9cessaire, notamment en cas d\u2019\u00e9pid\u00e9mie.<\/p>\n<p><strong><u>Article 18<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Le Service Travaux d\u00e9cide du jour et de l\u2019heure des fun\u00e9railles en conciliant les n\u00e9cessit\u00e9s du service Etat civil, du service des cimeti\u00e8res et les d\u00e9sirs l\u00e9gitimes des familles.<\/p>\n<p><strong><u>Article 19<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Si le d\u00e9funt doit \u00eatre incin\u00e9r\u00e9, le transport ne peut s\u2019effectuer hors commune qu\u2019apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019accord de l\u2019Officier de l\u2019Etat civil quant au passage du m\u00e9decin asserment\u00e9 pr\u00e9vu par la loi.<br \/>\nOutre son r\u00f4le l\u00e9gal de v\u00e9rification de mort naturelle, il proc\u00e8de \u00e0 l\u2019examen du corps afin de signaler, le cas \u00e9ch\u00e9ant, l\u2019existence d\u2019un stimulateur cardiaque ainsi que de tout autre appareil pr\u00e9sentant un danger en cas de cr\u00e9mation ou d\u2019inhumation.<\/p>\n<p>La cr\u00e9mation ou l\u2019inhumation ne sera autoris\u00e9e qu\u2019apr\u00e8s l\u2019enl\u00e8vement, aux frais de la succession du d\u00e9funt, de ces appareils. La personne qualifi\u00e9e pour pourvoir aux fun\u00e9railles en r\u00e9pondra.<\/p>\n<ol>\n<li class=\"list-group-item\"><strong><u>B) Dispositions propres aux inhumations<\/u><\/strong><\/li>\n<\/ol>\n<p><strong><u>Article 20<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong><strong><u>Pour les s\u00e9pultures en pleine terre<\/u><\/strong>,<\/p>\n<ol>\n<li class=\"list-group-item\">Seuls les cercueils fabriqu\u00e9s en bois massif ou en d\u2019autres mat\u00e9riaux biod\u00e9gradables, n\u2019emp\u00eachant pas la d\u00e9composition naturelle et normale de la d\u00e9pouille, peuvent \u00eatre utilis\u00e9s.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019usage de cercueils en carton et de cercueils en osier est autoris\u00e9.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019usage d\u2019une doublure en zinc est interdit.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Les housses destin\u00e9es \u00e0 contenir les d\u00e9pouilles sont fabriqu\u00e9es exclusivement dans des mat\u00e9riaux ou tissus naturels et biod\u00e9gradables.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Les colles, vernis, mat\u00e9riaux de colmatage et autres enduits ne peuvent pas emp\u00eacher la d\u00e9composition naturelle et normale de la d\u00e9pouille.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Les mat\u00e9riaux synth\u00e9tiques ou les m\u00e9taux utilis\u00e9s pour les poign\u00e9es, les ornements et les \u00e9l\u00e9ments de raccord tels que clous, vis, agrafes, pinces et couvre-joints en m\u00e9tal sont autoris\u00e9s.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le cercueil doit \u00eatre muni de poign\u00e9es solidement attach\u00e9es afin de faciliter sa mise en terre. Leur solidit\u00e9 est \u00e9galement garantie lors des exhumations de confort et assainissement.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Les garnitures int\u00e9rieures des cercueils, tels que draps de parure, matelas, couvertures, coussins, peuvent uniquement se composer de produits naturels biod\u00e9gradables. L\u2019int\u00e9rieur des coussins et des matelas est compos\u00e9 de produits naturels biod\u00e9gradables.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Les conditions auxquelles le cercueil doit satisfaire et qui sont pr\u00e9vues par cet article n\u2019\u00e9tant pas applicables aux cercueils utilis\u00e9s pour le transport international des d\u00e9pouilles. Un cercueil utilis\u00e9 pour le transport international ne peut pas \u00eatre inhum\u00e9. Le cercueil qui sera inhum\u00e9 r\u00e9pondra aux exigence d\u00e9finies aux alin\u00e9as 1<sup>er<\/sup> \u00e0 8.<\/p>\n<p>L\u2019Officier de l\u2019\u00e9tat civil peut demander \u00e0 assister \u00e0 la fermeture du cercueil afin de v\u00e9rifier que les exigences du pr\u00e9sent article sont respect\u00e9es.<\/p>\n<p><strong><u>Article 21<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong><strong><u>Pour les s\u00e9pultures en caveau<\/u><\/strong>,<\/p>\n<ol>\n<li class=\"list-group-item\">Seuls les cercueils fabriqu\u00e9s en bois massif, \u00e9quip\u00e9s d\u2019une doublure en zinc avec soupape, les cercueils en m\u00e9tal ventil\u00e9s ou les cercueils en polyester ventil\u00e9s peuvent \u00eatre utilis\u00e9s.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019usage de cercueils en carton et de cercueils en osier est interdit.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Les housses destin\u00e9es \u00e0 contenir les d\u00e9pouilles restent enti\u00e8rement ouvertes.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Les colles, vernis, mat\u00e9riaux de colmatage et autres enduits ne peuvent pas emp\u00eacher la d\u00e9composition naturelle et normale de la d\u00e9pouille.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Les mat\u00e9riaux synth\u00e9tiques ou les m\u00e9taux utilis\u00e9s pour les poign\u00e9es, les ornements et les \u00e9l\u00e9ments de raccord tels que clous, vis, agrafes, pinces et couvre-joints en m\u00e9tal sont autoris\u00e9s.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le cercueil doit \u00eatre muni de poign\u00e9es solidement attach\u00e9es afin de faciliter sa mise en caveau. Leur solidit\u00e9 est \u00e9galement garantie lors des exhumations de confort et assainissement.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Les garnitures int\u00e9rieures des cercueils (draps de parure, matelas, couvertures, coussins) peuvent uniquement se composer de produits naturels biod\u00e9gradables. L\u2019int\u00e9rieur des coussins et des matelas est compos\u00e9 de produits naturels biod\u00e9gradables.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Les conditions auxquelles le cercueil doit satisfaire et qui sont pr\u00e9vues par cet article n\u2019\u00e9tant pas applicables aux cercueils utilis\u00e9s pour le transport international des d\u00e9pouilles. Un cercueil utilis\u00e9 pour le transport international ne peut pas \u00eatre inhum\u00e9. Le cercueil qui sera inhum\u00e9 r\u00e9pondra aux exigence d\u00e9finies aux alin\u00e9as 1<sup>er<\/sup> \u00e0 7.<\/p>\n<p>L\u2019Officier de l\u2019\u00e9tat civil peut demander \u00e0 assister \u00e0 la fermeture du cercueil afin de v\u00e9rifier que les exigences du pr\u00e9sent article sont respect\u00e9es.<\/p>\n<p><strong><u>Article 22<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>La base de tout cercueil inhum\u00e9 en pleine terre l\u2019est dans une fosse s\u00e9par\u00e9e, horizontalement, \u00e0 quinze d\u00e9cim\u00e8tres de profondeur par rapport au niveau du sol. Lorsque plusieurs cercueils sont inhum\u00e9s l\u2019un au-dessus de l\u2019autre, la base du cercueil le plus haut est \u00e0 15 d\u00e9cim\u00e8tres en-dessous du niveau du sol. La base de toute urne inhum\u00e9e en pleine terre l\u2019est dans une fosse s\u00e9par\u00e9e \u00e0 six d\u00e9cim\u00e8tres au moins de profondeur par rapport au niveau du sol. L\u2019urne utilis\u00e9e pour une inhumation en pleine-terre est biod\u00e9gradable.<\/p>\n<p><strong><u>Article 23<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Le Bourgmestre peut autoriser le placement dans un m\u00eame cercueil de deux corps (m\u00e8re\/nouveau-n\u00e9 \u2013 jumeaux \u2013 siamois), selon son appr\u00e9ciation.<\/p>\n<ol>\n<li class=\"list-group-item\"><strong><u>C) Transports fun\u00e8bres<\/u><\/strong><\/li>\n<\/ol>\n<p><strong><u>Article 24<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Le transport du cercueil s\u2019effectue dans un corbillard ou dans un v\u00e9hicule sp\u00e9cialement adapt\u00e9. Sur le territoire de l\u2019entit\u00e9, le service des transports fun\u00e8bres est assur\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 de pompes fun\u00e8bres.<br \/>\nLe mode de transport de l\u2019urne cin\u00e9raire est libre pour autant qu\u2019il s\u2019accomplisse avec d\u00e9cence et respect. Ce trajet est \u00e9galement couvert par le permis de transport d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente et vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 26.<\/p>\n<p><strong><u>Hors cimeti\u00e8re<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 25<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Hors cimeti\u00e8re, le responsable des pompes fun\u00e8bres prend toutes les mesures utiles pour que le transport s\u2019effectue sans encombre. Il suit l\u2019itin\u00e9raire le plus direct et adapt\u00e9e sa vitesse \u00e0 un convoi fun\u00e8bre p\u00e9destre ou non.<\/p>\n<p>Le transport fun\u00e8bre doit se faire dans le respect et la d\u00e9cence dus au d\u00e9funt. Il ne peut \u00eatre interrompu que pour l\u2019accomplissement de c\u00e9r\u00e9monies religieuses ou d\u2019hommage.<\/p>\n<p><strong><u>Article 26<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Le transport des d\u00e9funts \u00ab\u00a0d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, d\u00e9pos\u00e9s ou d\u00e9couverts \u00e0 Marche-en-Famenne\u00a0\u00bb, doit \u00eatre autoris\u00e9 par le Bourgmestre ou son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. En cas de mort violente, cette autorisation est subordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019accord du Parquet.<\/p>\n<p>Les restes d\u2019une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hors Marche-en-Famenne ne peuvent y \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s ou ramen\u00e9s sans l\u2019autorisation du Bourgmestre ou de son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Le Bourgmestre ou son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 autorise le transport de restes vers une autre commune sur production de l\u2019accord \u00e9crit de l\u2019Officier de l\u2019Etat civil du lieu de destination.<\/p>\n<p><strong><u>Article 27<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong><\/p>\n<p>Il est interdit de transporter plus d\u2019un corps \u00e0 la fois, sauf exception pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 23 du pr\u00e9sent r\u00e8glement et circonstances exceptionnelles soumises \u00e0 une d\u00e9rogation du Bourgmestre.<\/p>\n<p>Le transport \u00e0 bras est interdit, sauf dans les limites du cimeti\u00e8re ou suite \u00e0 une d\u00e9rogation du Bourgmestre.<\/p>\n<p><strong><u>Dans le cimeti\u00e8re<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 28<\/u><\/strong><strong>\u00a0: <\/strong>Le pr\u00e9pos\u00e9 au cimeti\u00e8re prend la direction du convoi jusqu\u2019au lieu de l\u2019inhumation. Lorsque le corbillard est arriv\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la s\u00e9pulture ou de l\u2019aire de dispersion, le cercueil ou l\u2019urne est sorti du v\u00e9hicule et port\u00e9 jusqu\u2019 au lieu de s\u00e9pulture.<\/p>\n<p>Une collaboration volontaire est mise en place entre les fossoyeurs et les pompes fun\u00e8bres pour la manipulation du cercueil dans le cimeti\u00e8re et pour le transport des fleurs vers la s\u00e9pulture.<\/p>\n<p>Les entreprises de pompes fun\u00e8bres veilleront, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 utiliser pour le transport un v\u00e9hicule en ad\u00e9quation avec l\u2019acc\u00e8s au lieu de s\u00e9pulture.<\/p>\n<p><strong><u>Article\u00a029 :<\/u><\/strong> Aucune manipulation lors de l\u2019inhumation du cercueil ne peut se faire en pr\u00e9sence des proches du d\u00e9funt. Ceux-ci seront invit\u00e9s \u00e0 patienter \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du cimeti\u00e8re le temps de l\u2019inhumation.<\/p>\n<ol>\n<li class=\"list-group-item\"><strong><u>D) Situation g\u00e9ographique des cimeti\u00e8res et heures d\u2019ouverture<\/u><\/strong><\/li>\n<\/ol>\n<p><strong><u>Article 30<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong><\/p>\n<ol>\n<li class=\"list-group-item\">Marche \u2013 Chauss\u00e9e de l\u2019Ourthe<\/li>\n<\/ol>\n<p>&gt; Parcelle des \u00e9toiles<\/p>\n<p>&gt; Espace non confessionnel de condol\u00e9ances et de c\u00e9r\u00e9monie<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<ol start=\"2\">\n<li class=\"list-group-item\">On \u2013 Rue des Forgerons<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Hargimont\u2013 Rue du Presbyt\u00e8re<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Marloie \u2013 Chemin de Malinchamps<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Waha \u2013 Rue Saint-Denis<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Aye \u2013 Rue du Tavys<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Humain \u2013 Rue d\u2019Aye<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Verdenne \u2013 Rue No\u00ebl 1944<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Champlon \u2013 Rue de la\u00a0 For\u00eat<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Grimbiemont \u2013 Rue de la Reine des 10<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Ligni\u00e8res &#8211; Rue du Crombin<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Roy &#8211; Rue de Grusone<\/li>\n<\/ol>\n<p>Sauf d\u00e9rogation expresse du Bourgmestre ou de son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, les cimeti\u00e8res de la Commune sont ouverts au public tous les jours, samedis, dimanches et jours f\u00e9ri\u00e9s inclus, exclusivement :<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">De 08h00 \u00e0 18h00, du 1<sup>er<\/sup> avril au 14 novembre\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">De 08h00 \u00e0 17h00, du 15 novembre au 31 mars ;<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong><u>Article 31<\/u><\/strong>\u00a0: Les c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e8bres n\u00e9cessitant l\u2019intervention du personnel communal doivent \u00eatre organis\u00e9es pendant les heures d\u2019ouverture des cimeti\u00e8res et se terminer\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Au plus tard une heure avant la fermeture du cimeti\u00e8re (du lundi au vendredi) pour les inhumations de cercueil\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Au plus tard une demi-heure avant la fermeture du cimeti\u00e8re (du lundi au vendredi) pour le placement d\u2019urnes au columbarium ou d\u2019une cavurne et la dispersion des cendres\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Au plus tard \u00e0 12h30 les samedis sauf urgence ou d\u00e9rogation motiv\u00e9e adress\u00e9e au Coll\u00e8ge communal\u00a0;<\/li>\n<\/ul>\n<p>Aucune inhumation n\u2019aura lieu, le 1<sup>er<\/sup> et 2 novembre, du 24 au 26 d\u00e9cembre ni les 31 d\u00e9cembre et 1<sup>er<\/sup> janvier.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 3\u00a0: REGISTRE DES CIMETIERES<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 32<\/u><\/strong>\u00a0:<\/p>\n<p>Le registre des cimeti\u00e8res comprend le registre des inhumations, dispersions et des exhumations.<\/p>\n<p>Le registre est tenu et g\u00e9r\u00e9 par le Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res.<\/p>\n<p>Le registre est li\u00e9 \u00e0 la cartographie du cimeti\u00e8re.<\/p>\n<p>La personne qui veut localiser la tombe d\u2019un d\u00e9funt s\u2019adresse au Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res.<\/p>\n<p>Le registre contient les informations suivantes\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Le nom du cimeti\u00e8re\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date de cr\u00e9ation du cimeti\u00e8re et de ses extensions\u00a0;<\/li>\n<\/ul>\n<p>et, le cas \u00e9ch\u00e9ant\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">La date de cessation des inhumations et dispersions de cendres dans le cimeti\u00e8re\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date de fermeture du cimeti\u00e8re et le d\u00e9lai de reprise des signes indicatifs de s\u00e9pulture\u00a0;<\/li>\n<\/ul>\n<p>En outre, il contient\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Pour chaque s\u00e9pulture ou cellule de columbarium\u00a0:<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le num\u00e9ro de la parcelle, rang\u00e9e, s\u00e9pulture ou cellule de columbarium\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019identit\u00e9 du\/des d\u00e9funt(s) et l\u2019indication de la nature conc\u00e9d\u00e9e ou non conc\u00e9d\u00e9e de la s\u00e9pulture ou de la cellule de columbarium\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019indication du num\u00e9ro d\u2019ordre de la cr\u00e9mation inscrit sur l\u2019urne inhum\u00e9e ou plac\u00e9e en cellule de columbarium\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date d\u2019inhumation de chaque cercueil et urne\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date d\u2019exhumation du cercueil et de l\u2019urne de la s\u00e9pulture et sa nouvelle destination\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date de transfert des restes et des cendres vers l\u2019ossuaire communal ou la date \u00e0 laquelle les restes sont incin\u00e9r\u00e9s et les cendres dispers\u00e9es\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date du transfert de la s\u00e9pulture vers un nouveau cimeti\u00e8re et l\u2019indication de son nouvel emplacement\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La reconnaissance \u00e9ventuelle au titre de s\u00e9pulture d\u2019importance historique locale.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Pour chaque parcelle de dispersion\u00a0:<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">L\u2019identit\u00e9 des d\u00e9funts dont les cendres ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9es ainsi que la date de dispersion.<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Pour chaque s\u00e9pulture conc\u00e9d\u00e9e\u00a0:<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date de d\u00e9but de concession, sa dur\u00e9e, son terme et ses \u00e9ventuels renouvellements, dur\u00e9e et terme\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le nombre de place(s) ouverte(s) pour l\u2019inhumation de cercueil ou urne\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La liste des b\u00e9n\u00e9ficiaires de la concession et ses modifications\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date du rassemblement dans un m\u00eame cercueil des restes des d\u00e9pouilles et des cendres ainsi que la transcription de l\u2019autorisation du Bourgmestre relative \u00e0 cette op\u00e9ration\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date de l\u2019acte annon\u00e7ant le terme de la concession\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le d\u00e9lai de reprise des signes indicatifs de s\u00e9pulture\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Pour chaque s\u00e9pulture non conc\u00e9d\u00e9e ayant fait l\u2019objet d\u2019une d\u00e9cision d\u2019enl\u00e8vement\u00a0:<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date de la d\u00e9cision d\u2019enl\u00e8vement de la s\u00e9pulture\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date de l\u2019affichage de la d\u00e9cision d\u2019enl\u00e8vement\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le d\u00e9lai de reprise des signes indicatifs de s\u00e9pulture\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Pour chaque s\u00e9pulture ayant fait l\u2019objet d\u2019un constat d\u2019abandon\u00a0:<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date de l\u2019acte constatant le d\u00e9faut d\u2019entretien\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La date de l\u2019affichage de l\u2019acte constatant le d\u00e9faut d\u2019entretien\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Le terme de l\u2019affichage.<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong><u>Article 33<\/u><\/strong> : Il est tenu un plan g\u00e9n\u00e9ral des cimeti\u00e8res.<\/p>\n<p>Ces plans et registre sont d\u00e9pos\u00e9s au Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res de l\u2019Administration communale.<\/p>\n<p>La personne qui souhaite localiser la tombe d\u2019un d\u00e9funt s\u2019adressera au Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 4\u00a0: DISPOSITIONS RELATIVES AUX TRAVAUX<\/u><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>Article 34<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Le transport par v\u00e9hicule des gros mat\u00e9riaux est soumis \u00e0 autorisation \u00e9crite pr\u00e9alable du Bourgmestre ou de son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en deux exemplaires. Il est limit\u00e9 aux all\u00e9es principales, transversales, centrales et de contour. Ce transport ne sera pas autoris\u00e9 en temps de d\u00e9gel. Les orni\u00e8res ou les d\u00e9t\u00e9riorations caus\u00e9es du chef d\u2019un transport seront r\u00e9par\u00e9es imm\u00e9diatement par l\u2019auteur, sur l\u2019ordre et les indications du fossoyeur.<\/p>\n<p><strong><u>Article 35<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Il est d\u00e9fendu d\u2019effectuer des travaux de terrassement ou de pose de monument sans autorisation pr\u00e9alable du Bourgmestre ou de son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Ces travaux ne pourront avoir lieu qu\u2019apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le fossoyeur sur le site concern\u00e9 et lui avoir remis une copie de l\u2019autorisation d\u00e9livr\u00e9e. En outre, cette autorisation devra \u00eatre perceptible durant toute la dur\u00e9e des travaux.<\/p>\n<p>Le Service Travaux veillera \u00e0 ce que ces travaux soient ex\u00e9cut\u00e9s conform\u00e9ment aux conditions du pr\u00e9sent r\u00e8glement.<\/p>\n<p>Un \u00e9tat des lieux reprenant photos d\u2019entr\u00e9e et de sortie sera effectu\u00e9 par le fossoyeur.<\/p>\n<p>Toute personne non autoris\u00e9e \u00e0 effectuer des travaux pourra faire l\u2019objet d\u2019une sanction d\u00e9termin\u00e9e par le Coll\u00e8ge communal et ces travaux seront d\u00e9mont\u00e9s sans possibilit\u00e9 de d\u00e9dommagement.<\/p>\n<p><strong><u>Article 36<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les travaux de construction ou de terrassement peuvent \u00eatre momentan\u00e9ment suspendus pour des cas de force majeure \u00e0 appr\u00e9cier par le Bourgmestre ou son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Tous travaux de pose de caveaux et autres travaux importants sont interdits les samedis, dimanches et jours f\u00e9ri\u00e9s.<\/p>\n<p>A partir du 25 octobre jusqu\u2019au 2 novembre inclus, il est interdit d\u2019effectuer des travaux de construction, de plantation ou de terrassement, ainsi que tous travaux g\u00e9n\u00e9ralement quelconques d\u2019entretien des signes indicatifs de s\u00e9pulture.<\/p>\n<p><strong><u>Article 37\u00a0<\/u><\/strong>: L\u2019entrepreneur charg\u00e9 de la pose d\u2019un caveau ou d\u2019un monument est responsable de la stabilit\u00e9 et la p\u00e9rennit\u00e9 du monument.<\/p>\n<p>Les terres et d\u00e9blais provenant de travaux de pose de caveaux ou autres seront \u00e9vacu\u00e9s par l\u2019entrepreneur responsable et \u00e0 ses frais, conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur.<\/p>\n<p>Tous travaux visant \u00e0 modifier un caveau ou monument en vue d\u2019une inhumation est \u00e0 charge de la famille.<\/p>\n<p><strong><u>Article 38<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Tout d\u00e9p\u00f4t prolong\u00e9 de mat\u00e9riaux ou de mat\u00e9riel est soumis \u00e0 l\u2019autorisation pr\u00e9alable et \u00e9crite du Bourgmestre ou de son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<\/p>\n<p><strong><u>Article 39<\/u><\/strong><strong>\u00a0<\/strong><strong>:<\/strong> La construction de caveau doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e avec une ouverture par le dessus.<\/p>\n<p>Une ceinture en b\u00e9ton devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e dans le mois qui suit le placement du caveau de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir recouvrir les dalles d\u2019ouverture \u00e0 l\u2019aide d\u2019une grenaille.<\/p>\n<p>Concernant les concessions pleine terre, celles-ci doivent \u00eatre d\u00e9limit\u00e9es par une bordure ou\u00a0 un monument dans un d\u00e9lai de 6 mois.<\/p>\n<p><strong><u>Article 40<\/u><\/strong>\u00a0: Les autorisations, concernant les monuments et les signes indicatifs de s\u00e9pultures, sont valables\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">3 mois pour la pose d\u2019un caveau\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">6 mois pour la pose et l\u2019enl\u00e8vement d\u2019un monument\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">1 an pour la restauration d\u2019un monument\u00a0;<\/li>\n<\/ul>\n<p>Toutefois, en cas de construction ou de restauration d\u2019un monument ant\u00e9rieur \u00e0 1945 ou d\u2019un \u00e9difice s\u00e9pulcral hors normes, l\u2019autorisation est valable deux ans.<\/p>\n<p>L\u2019autorisation doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e avant le d\u00e9but des travaux au pr\u00e9pos\u00e9 communal du cimeti\u00e8re qui exercera une surveillance sur l\u2019ex\u00e9cution des travaux et veillera \u00e0 ce que les tombes voisines ne soient pas endommag\u00e9es.<\/p>\n<p>En l\u2019absence d\u2019enl\u00e8vement dans le d\u00e9lai, le monument devient propri\u00e9t\u00e9 communale comme pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article 75 du pr\u00e9sent R\u00e8glement.<\/p>\n<p>Dans les autres cas, si le d\u00e9lai pr\u00e9vu est d\u00e9pass\u00e9, les demandes peuvent \u00eatre r\u00e9it\u00e9r\u00e9es.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 5\u00a0: LES SEPULTURES<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Section 1\u00a0: Les concessions \u2013 Dispositions g\u00e9n\u00e9rales<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 41<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> La dur\u00e9e initiale d\u2019une concession est fix\u00e9e \u00e0 30 ans, \u00e0 partir du jour de l\u2019entr\u00e9e en vigueur du contrat de concession (date de la d\u00e9cision du Coll\u00e8ge communal), pour les concessions en pleine terre, caveau, columbarium ou en cavurne.<\/p>\n<p><strong><u>Article 42<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les concessions dans les cimeti\u00e8res communaux sont accord\u00e9es par le Coll\u00e8ge communal anticipativement ou \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9c\u00e8s aux personnes qui introduisent une demande \u00e9crite et qui satisfont aux conditions d\u2019octroi. La demande d\u2019achat de concession doit \u00eatre introduite au plus tard la veille de l\u2019inhumation.<\/p>\n<p>Une concession est une, incessible et indivisible.<\/p>\n<p>Les terrains conc\u00e9d\u00e9s et non occup\u00e9s sont marqu\u00e9s par le concessionnaire d\u2019une borne plac\u00e9e aux quatre coins ainsi que du num\u00e9ro de l\u2019emplacement qui lui sera attribu\u00e9.<\/p>\n<p><strong><u>Article 43<\/u><\/strong>\u00a0: Aussi longtemps que la concession demeure inoccup\u00e9e, le contrat de concession peut \u00eatre r\u00e9sili\u00e9 de commun accord. Dans cette hypoth\u00e8se, le concessionnaire sera rembours\u00e9 au prorata de la dur\u00e9e restante.<\/p>\n<p><strong><u>Article\u00a044 <\/u><\/strong>: Toute personne int\u00e9ress\u00e9e peut introduire une demande de renouvellement. Celle-ci doit \u00eatre adress\u00e9e au Coll\u00e8ge communal. Le renouvellement ne donne pas droit \u00e0 l\u2019inhumation.<\/p>\n<p>La demande de renouvellement est soumise au paiement de la redevance relative \u00e0 la d\u00e9livrance de documents administratifs fix\u00e9e par le R\u00e8glement arr\u00eat\u00e9 par le Conseil communal.<\/p>\n<p>Un avenant au contrat de concession initial sera \u00e9tabli par le Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res.<\/p>\n<p>Le renouvellement ne peut \u00eatre accord\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s un \u00e9tat des lieux de l\u2019entretien du monument par le Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res.<\/p>\n<p>Si la concession fait l\u2019objet d\u2019un constat de d\u00e9faut d\u2019entretien, le renouvellement ne pourra \u00eatre effectif qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 l\u2019entretien a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 et ce, dans le mois qui suit la demande de renouvellement.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>Article 45<\/u><\/strong> <strong>:<\/strong> Au moins un an avant le terme de la concession, le Bourgmestre ou son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 dresse un acte rappelant qu\u2019une demande de renouvellement doit lui \u00eatre adress\u00e9e avant la date qu\u2019il fixe.<\/p>\n<p>Une copie de l\u2019acte est affich\u00e9e pendant deux Toussaint cons\u00e9cutives sur le lieu de la s\u00e9pulture et \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du cimeti\u00e8re.<\/p>\n<p><strong><u>Article 46<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Au terme de la concession et sans renouvellement, un avis, affich\u00e9 durant deux Toussaint \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du cimeti\u00e8re et sur le monument concern\u00e9, informe qu\u2019un d\u00e9lai de 1 mois est accord\u00e9 pour enlever les signes distinctifs de s\u00e9pulture (photos porcelaine, plaques &#8230;).\u00a0 A cet effet, une demande d\u2019autorisation d\u2019enl\u00e8vement doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par les int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l\u2019Administration communale.<\/p>\n<p><strong><u>Article 47\u00a0<\/u><\/strong>: Si, \u00e0 l\u2019expiration de la concession, celle-ci n\u2019a pas fait l\u2019objet d\u2019une demande de renouvellement, la s\u00e9pulture est maintenue pendant cinq ans prenant cours \u00e0 la date de la derni\u00e8re inhumation, si celle-ci est intervenue moins de cinq ans avant la date d\u2019expiration de la concession.<\/p>\n<p><strong><u>Article 48<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Le d\u00e9faut d\u2019entretien est constat\u00e9 par un acte du Bourgmestre ou de son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<\/p>\n<p>Une copie de l\u2019acte est affich\u00e9e pendant deux Toussaint cons\u00e9cutives sur le lieu de s\u00e9pulture et \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du cimeti\u00e8re.<\/p>\n<p>A d\u00e9faut de remise en \u00e9tat \u00e0 l\u2019expiration de ce d\u00e9lai, la s\u00e9pulture revient \u00e0 la commune qui peut \u00e0 nouveau en disposer.<\/p>\n<p><strong><u>Article 49<\/u><\/strong><strong>\u00a0<\/strong><strong>:<\/strong> Les concessions \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 accord\u00e9es avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la loi du 20 juillet 1971 sur les fun\u00e9railles et s\u00e9pultures reviennent au gestionnaire public qui peut \u00e0 nouveau en disposer, <strong>apr\u00e8s<\/strong> qu\u2019un acte du bourgmestre ou de son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 affich\u00e9 pendant deux Toussaint cons\u00e9cutives sur le lieu de la s\u00e9pulture et \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du cimeti\u00e8re, et sans pr\u00e9judice d\u2019une demande de renouvellement qui doit lui \u00eatre adress\u00e9e par \u00e9crit avant le terme de l\u2019affichage. Une copie de l\u2019acte est envoy\u00e9e au titulaire de la concession ou, s\u2019il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e0 ses ayants droit.<\/p>\n<p>Les renouvellements s\u2019op\u00e8rent gratuitement pour les concessions \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 accord\u00e9es avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la loi du 20 juillet 1971 sur les fun\u00e9railles et s\u00e9pultures.<\/p>\n<p>Le co\u00fbt du renouvellement des concessions temporaires est fix\u00e9 selon le \u00ab\u00a0tarif concessions\u00a0\u00bb en vigueur.<\/p>\n<p><strong><u>Article 50<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> L\u2019Administration communale veillera \u00e0 prot\u00e9ger les s\u00e9pultures des victimes de guerre et les pelouses d\u2019honneur. Les anciens combattants en s\u00e9pulture priv\u00e9e, frapp\u00e9e de d\u00e9saffectation et rendue \u00e0 la Commune en application de l\u2019article 48, peuvent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans l\u2019ossuaire sp\u00e9cifique afin de leur rendre hommage.<\/p>\n<p><strong><u>Article 51<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> L\u2019Administration communale \u00e9tablit un inventaire des concessions non renouvel\u00e9es. Elle peut conc\u00e9der \u00e0 nouveau le caveau, avec ou sans le monument en regard des prescriptions de la R\u00e9gion wallonne. Ces concessions seront reprises dans un registre avec photo, mentionnant les caract\u00e9ristiques techniques et financi\u00e8res.<\/p>\n<p><strong><u>Section 2\u00a0: Autres modes de s\u00e9pulture<\/u><\/strong><\/p>\n<ol>\n<li class=\"list-group-item\"><strong><u>A) S\u00e9pultures non conc\u00e9d\u00e9es<\/u><\/strong><\/li>\n<\/ol>\n<p><strong><u>Article 52<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Une s\u00e9pulture non conc\u00e9d\u00e9e est conserv\u00e9e pendant au moins dix ans. Elle ne peut faire l\u2019objet d\u2019une demande de renouvellement mais peut faire l\u2019objet d\u2019une demande d\u2019exhumation de confort pour le transfert de la s\u00e9pulture en concession conc\u00e9d\u00e9e.<\/p>\n<p>La s\u00e9pulture non conc\u00e9d\u00e9e ne peut \u00eatre enlev\u00e9e qu&rsquo;apr\u00e8s qu&rsquo;une copie de la d\u00e9cision d&rsquo;enl\u00e8vement ait \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e, \u00e0 l\u2019issue de la p\u00e9riode de dix ans pr\u00e9cit\u00e9e, pendant deux Toussaint cons\u00e9cutives sur le lieu de s\u00e9pulture et \u00e0 l&rsquo;entr\u00e9e du cimeti\u00e8re.<\/p>\n<ol>\n<li class=\"list-group-item\"><strong><u>B) Espaces sp\u00e9cifiques <\/u><\/strong><\/li>\n<\/ol>\n<p><strong><u>Article 53<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Une parcelle des \u00e9toiles destin\u00e9e \u00e0 recevoir les f\u0153tus n\u00e9s sans vie entre <strong>le 106<sup>\u00e8me<\/sup> et 140<sup>\u00e8me<\/sup> jour<\/strong> de grossesse et les enfants de moins de 12 ans est am\u00e9nag\u00e9e dans le cimeti\u00e8re de Marche-en-Famenne \u2013 Chauss\u00e9e de l\u2019Ourthe au sein de laquelle les s\u00e9pultures sont non-conc\u00e9d\u00e9es.<\/p>\n<p>Seule une r\u00e9affectation de l\u2019ensemble de la parcelle est autoris\u00e9e apr\u00e8s qu\u2019une copie de la d\u00e9cision d\u2019enl\u00e8vement ait \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e pendant deux Toussaint cons\u00e9cutives sur le lieu de la s\u00e9pulture et \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du cimeti\u00e8re et qu\u2019une copie de l\u2019acte ait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par voie postale et \u00e9lectronique aux ayants droits. Au pr\u00e9alable, un plan de situation et un plan d\u2019am\u00e9nagement interne sont transmis au service d\u00e9sign\u00e9 par le Gouvernement qui rend son avis dans les quarante-cinq jours de la r\u00e9ception.<\/p>\n<p><strong><u>Article 54<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les cimeti\u00e8res \u00e9tant civils et neutres, les ministres des diff\u00e9rents cultes reconnus ou les repr\u00e9sentants de la la\u00efcit\u00e9 peuvent proc\u00e9der librement aux c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e8bres propres \u00e0 leur religion ou philosophie, en se conformant aux derni\u00e8res volont\u00e9s du d\u00e9funt si elles sont connues ou, \u00e0 d\u00e9faut, des proches et en respectant les l\u00e9gislations r\u00e9gionales et communales.<\/p>\n<p><strong><u>Article 55<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Si une communaut\u00e9, ressortissant d\u2019un culte reconnu ou non, introduit une demande justifi\u00e9e par un besoin collectif, une zone sp\u00e9cifique, dans un ou plusieurs cimeti\u00e8re(s) de l\u2019entit\u00e9, peut lui \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e. L\u2019am\u00e9nagement tiendra compte des rites de la communaut\u00e9, dans les limites de la l\u00e9gislation belge. L\u2019am\u00e9nagement de ces parcelles devra se faire en accord avec les autorit\u00e9s communales. Afin de pr\u00e9server l\u2019aspect multiculturel des lieux, ces parcelles sont int\u00e9gr\u00e9es, sans s\u00e9paration physique, dans le cimeti\u00e8re. Une traduction officielle des \u00e9pitaphes, dont les frais seront \u00e0 charge des d\u00e9positaires, devra \u00eatre conserv\u00e9e dans les registres communaux.<\/p>\n<p><strong><u>Article 56<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les plaques de fermeture de niche de columbarium sont fournies par le fossoyeur. La famille fera apposer une nominette \u00e0 laquelle peut s\u2019ajouter une photo sur porcelaine.<\/p>\n<p>Dans l&rsquo;hypoth\u00e8se o\u00f9 la famille d\u00e9sire graver une plaque, elle doit fournir une nouvelle plaque r\u00e9pondant au m\u00eame principe.<\/p>\n<p>Les cavurnes comporteront, si la famille en \u00e9met le souhait, un emplacement pour un bouquet ou une \u00e9pitaphe.<\/p>\n<p><strong><u>Article 57<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> L\u2019\u00e9dification de columbariums a\u00e9riens priv\u00e9s est interdite.<\/p>\n<p><strong><u>Article 58<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les plaquettes comm\u00e9moratives seront dispos\u00e9es sur une st\u00e8le m\u00e9morielle aux endroits pr\u00e9vus \u00e0 cet effet \u00e0 proximit\u00e9 des parcelles de dispersion. Leur pose est effectu\u00e9e par les ouvriers du Service Travaux. La dur\u00e9e de concession des plaquettes est de 30 ans renouvelable. Au-del\u00e0 de ce d\u00e9lai, la plaquette est conserv\u00e9e aux archives communales.<\/p>\n<p>Les plaquettes comm\u00e9moratives respecteront les prescriptions du Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res et ne pourront en aucun cas d\u00e9roger aux caract\u00e9ristiques suivantes\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Dimensions\u00a0: 15 x 4 cm\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Inscriptions\u00a0: noms \u2013 pr\u00e9noms \u2013 date de naissance \u2013 date de d\u00e9c\u00e8s\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">La commande de celle-ci devra obligatoirement \u00eatre adress\u00e9e au Service Travaux ;<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong><u>Article 59<\/u><\/strong><strong>:<\/strong> Les cendres des corps incin\u00e9r\u00e9s sont dispers\u00e9es sur la parcelle de dispersion ou peuvent \u00eatre recueillies dans des urnes qui sont, dans l\u2019enceinte du cimeti\u00e8re\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Soit inhum\u00e9es en terrain non conc\u00e9d\u00e9, soit en terrain conc\u00e9d\u00e9\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Soit plac\u00e9es dans une s\u00e9pulture existante ou dans une s\u00e9pulture dont la concession a expir\u00e9 ou dont l\u2019\u00e9tat<br \/>\nd\u2019abandon a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9. En \u00e9quivalence, chaque niveau d\u2019une concession peut recevoir un<br \/>\nmaximum de quatre urnes cin\u00e9raires ou un maximum de deux urnes si un cercueil y est d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9\u00a0;<br \/>\nen surnum\u00e9raire, la concession peut recevoir autant d\u2019urnes qu\u2019il reste de surface disponible\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Soit plac\u00e9es dans un columbarium qui peut recevoir un maximum de deux urnes\u00a0 en surnum\u00e9raire, le columbarium peut recevoir autant d\u2019urnes qu\u2019il reste de surface disponible\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Soit plac\u00e9es en cavurne (L 60 cm \u2013 l 60 cm \u2013 P 60 cm) le monument plac\u00e9 au-dessus d\u2019une cavurne ne peut d\u00e9passer les dimensions de celle-ci et ne peut contenir aucun \u00e9l\u00e9ment en \u00e9l\u00e9vation qui peut recevoir un maximum de deux urnes\u00a0;<\/li>\n<\/ul>\n<p>en surnum\u00e9raire, la cavurne peut recevoir autant d\u2019urnes qu\u2019il reste de surface disponible<\/p>\n<p><strong><u>Article 60<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Un ossuaire est mis en place dans chaque cimeti\u00e8re, afin d\u2019assurer le traitement des restes humains. Cet ossuaire est identifi\u00e9 par affichage. Les noms des corps plac\u00e9s dans cet ossuaire sont repris dans un registre tenu par le service gestion des cimeti\u00e8res.<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 6 : ENTRETIEN ET SIGNES INDICATIFS DE SEPULTURE<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 61<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> L\u2019Administration communale ne peut, en aucun cas, \u00eatre tenue responsable des vols ou des d\u00e9gradations commis au pr\u00e9judice des propri\u00e9taires d\u2019objets divers d\u00e9pos\u00e9s sur les s\u00e9pultures ou \u00e0 tout endroit pr\u00e9vu \u00e0 cet effet.<\/p>\n<p><strong><u>Article 62<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les monuments fun\u00e9raires plac\u00e9s en \u00e9l\u00e9vation ne peuvent d\u00e9passer les 2\/3 de la longueur de l\u2019emplacement, calcul\u00e9s au d\u00e9part du sol, et doivent \u00eatre suffisamment \u00e9tablis dans le sol pour emp\u00eacher l\u2019inclinaison due au terrassement, au tassement des terres ou \u00e0 toute autre cause.<\/p>\n<p><strong><u>Article 63<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les pousses des plantations doivent \u00eatre plac\u00e9es dans la zone affect\u00e9e \u00e0 chaque s\u00e9pulture de mani\u00e8re \u00e0 ne jamais empi\u00e9ter sur le terrain voisin. Elles doivent toujours \u00eatre dispos\u00e9es de fa\u00e7on \u00e0 ne point g\u00eaner le passage. Les plantations ne peuvent d\u00e9passer une hauteur de 80 cm. Au-del\u00e0 de cette taille et apr\u00e8s un rapport du fossoyeur responsable, les plantes seront \u00e9lagu\u00e9es ou abattues aux frais des ayants droit \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9quisition du Bourgmestre ou de son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<\/p>\n<p>A d\u00e9faut, la concession sera consid\u00e9r\u00e9e en d\u00e9faut d\u2019entretien et pourra, apr\u00e8s affichage, redevenir une propri\u00e9t\u00e9 communale et \u00eatre enlev\u00e9e conform\u00e9ment aux articles 48, 3<sup>e<\/sup> al. et 75 du pr\u00e9sent r\u00e8glement.<\/p>\n<p><strong><u>Article 64<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les fleurs, les plantes, les ornements devront \u00eatre entretenus convenablement par les proches et \u00eatre enlev\u00e9s en temps voulu.<\/p>\n<p><strong><u>Article 65<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les d\u00e9chets provenant des tombes (bouquets s\u00e9ch\u00e9s, papiers, couronnes\u2026) se trouvant dans les all\u00e9es ou sur les pelouses devront \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s par les proches, vers les poubelles \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du cimeti\u00e8re dans le respect du tri s\u00e9lectif. A d\u00e9faut, les fleurs seront rassembl\u00e9es sur cette s\u00e9pulture par le Service Travaux.<\/p>\n<p><strong><u>Article 66<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> La r\u00e9paration et l\u2019entretien des tombes et des plantations situ\u00e9es sur le terrain conc\u00e9d\u00e9 incombent aux familles, aux proches, ou \u00e0 toute autre personne int\u00e9ress\u00e9e.<strong>\u00a0<\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article\u00a067 <\/u><\/strong>: Le d\u00e9faut d\u2019entretien est \u00e9tabli lorsque la s\u00e9pulture est de fa\u00e7on permanente malpropre, \u00e0 savoir envahie par la v\u00e9g\u00e9tation, d\u00e9labr\u00e9e, effondr\u00e9e, en ruine ou d\u00e9pourvue des signes indicatifs de s\u00e9pulture exig\u00e9s par le pr\u00e9sent R\u00e8glement. Ce d\u00e9faut d\u2019entretien est constat\u00e9 par un acte du Bourgmestre ou de son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, affich\u00e9 pendant deux Toussaint cons\u00e9cutives sur le lieu de la s\u00e9pulture concern\u00e9e et \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du cimeti\u00e8re.<\/p>\n<p>A d\u00e9faut de remise en \u00e9tat \u00e0 l\u2019expiration le d\u00e9lai pr\u00e9vu, la s\u00e9pulture redevient propri\u00e9t\u00e9 communale. L\u2019administration communale peut \u00e0 nouveau en disposer.<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 7 : EXHUMATION ET RASSEMBLEMENT DES RESTES<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 68<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les exhumations de confort ne peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es que par des entrepreneurs mandat\u00e9s par les familles, apr\u00e8s avoir re\u00e7u une autorisation motiv\u00e9e du Bourgmestre conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 35 et sous surveillance communale.<\/p>\n<p>Elles ne pourront \u00eatre effectu\u00e9es que dans trois hypoth\u00e8ses\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">En cas de d\u00e9couverte ult\u00e9rieure d\u2019un acte de derni\u00e8re volont\u00e9\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">En cas de transfert, avec maintien du mode s\u00e9pulture, d\u2019un emplacement non-conc\u00e9d\u00e9 vers un emplacement conc\u00e9d\u00e9, d\u2019un emplacement conc\u00e9d\u00e9 vers un autre emplacement conc\u00e9d\u00e9, ou d\u2019une parcelle des \u00e9toiles vers une autres parcelle des \u00e9toiles\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">En cas de transfert international\u00a0;<\/li>\n<\/ul>\n<p>Les exhumations techniques sont \u00e0 charge du Service Travaux ou des entreprises<\/p>\n<p><strong><u>Article 69<\/u><\/strong>\u00a0: Les exhumations, qu\u2019elles soient de confort ou technique, ne peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es qu\u2019entre le 15 novembre et le 15 avril sauf pour les exhumations de confort d\u2019urnes plac\u00e9es en cellule de columbarium.<\/p>\n<p><strong><u>Article 70\u00a0<\/u><\/strong><strong>:<\/strong> Les exhumations sont interdites dans un d\u00e9lai de huit semaines \u00e0 cinq ans suivant l\u2019inhumation.<\/p>\n<p>Les exhumations r\u00e9alis\u00e9es dans les huit premi\u00e8res semaines et par des entreprises priv\u00e9es sont autoris\u00e9es toute l\u2019ann\u00e9e sur autorisation du Bourgmestre\u00a0;<\/p>\n<p><strong><u>Article 71<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> L\u2019acc\u00e8s au cimeti\u00e8re est interdit au public pendant les exhumations sauf aux personnes sp\u00e9cialement autoris\u00e9es par le Bourgmestre ou son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou le repr\u00e9sentant du gestionnaire de tutelle.<\/p>\n<p><strong><u>Article 72<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les exhumations de confort ont lieu aux jours et heures fix\u00e9s de commun accord entre les familles concern\u00e9es, le service des cimeti\u00e8res et les pompes fun\u00e8bres.<\/p>\n<p>L\u2019exhumation doit se faire avec toutes les pr\u00e9cautions d\u2019hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 requises, hors pr\u00e9sence des familles.<\/p>\n<p>Il est dress\u00e9 un proc\u00e8s-verbal de l\u2019exhumation.<\/p>\n<p><strong><u>Article 73<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les exhumations de confort sont soumises au paiement pr\u00e9alable d\u2019une redevance fix\u00e9e suivant r\u00e8glement arr\u00eat\u00e9 par le Conseil communal, sans pr\u00e9judice des frais de transport et de renouvellement des cercueils qui sont \u00e0 charge du demandeur.<\/p>\n<p>En outre les frais d\u2019enl\u00e8vement et de remplacement de monuments, y compris \u00e9ventuellement ceux de s\u00e9pultures voisines qui s\u2019imposeraient, sont \u00e0 charge des personnes qui ont sollicit\u00e9 l\u2019exhumation ou des personnes d\u00e9sign\u00e9es par les autorit\u00e9s ayant requis l\u2019exhumation.<\/p>\n<p><strong><u>Article\u00a074 <\/u><\/strong><strong>: <\/strong>A la demande des ayants droit, les restes de plusieurs corps inhum\u00e9s depuis plus de 30 ans peuvent \u00eatre rassembl\u00e9s dans un m\u00eame cercueil. Ce d\u00e9lai est de 10 ans pour les urnes. Ce rassemblement se conforme aux m\u00eames modalit\u00e9s qu\u2019une exhumation et est soumis \u00e0 une redevance.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 8\u00a0: FIN DE SEPULTURES, OSSUAIRE ET REAFFECTATION DE MONUMENTS<\/u><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>Section 1\u00a0; S\u00e9pultures devenues propri\u00e9t\u00e9 communale<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 75<\/u><\/strong>\u00a0: Conform\u00e9ment aux dispositions l\u00e9gales et r\u00e8glementaires, les signes indicatifs de s\u00e9pulture existants non retir\u00e9s deviennent propri\u00e9t\u00e9 communale s\u2019ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les personnes int\u00e9ress\u00e9es, soit\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">un an \u00e0 dater de l\u2019expiration de la concession\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">\u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du d\u00e9lai de dix ans \u00e0 dater de la derni\u00e8re inhumation en cas de maintien obligatoire de la concession vis\u00e9 \u00e0 l\u2019article 52 du pr\u00e9sent R\u00e8glement.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Tout \u00e9l\u00e9ment s\u00e9pulcral devient \u00e9galement propri\u00e9t\u00e9 communale. Les restes sont transf\u00e9r\u00e9s vers l\u2019ossuaire.<\/p>\n<p>Avant d\u2019enlever ou de d\u00e9placer les signes indicatifs des s\u00e9pultures ant\u00e9rieures \u00e0 1945 devenues propri\u00e9t\u00e9 communale, une autorisation sera demand\u00e9e par le Service de Gestion des Cimeti\u00e8res \u00e0 la Direction qui, au sein du Service public de Wallonie, a le patrimoine fun\u00e9raire dans ses attributions.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>Section 2\u00a0: Ossuaire et st\u00e8les m\u00e9morielles<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 76<\/u><\/strong>\u00a0: Lors de la d\u00e9saffectation des s\u00e9pultures devenues propri\u00e9t\u00e9 communale conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 75 du pr\u00e9sent R\u00e8glement, les restes mortels sont transf\u00e9r\u00e9s d\u00e9cemment dans l\u2019ossuaire du cimeti\u00e8re. En aucun cas, les restes mortels ne peuvent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s hors de l\u2019enceinte du cimeti\u00e8re. Il en est de m\u00eame des cendres lors de la d\u00e9saffectation des s\u00e9pultures et des cellules de columbarium. L\u2019urne vid\u00e9e de ses cendres est \u00e9limin\u00e9e avec d\u00e9cence.<\/p>\n<p>Au moment du transfert des cendres ou des restes mortels vers l\u2019ossuaire, le Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res inscrit, dans le registre destin\u00e9 \u00e0 cet effet, les nom, pr\u00e9nom des d\u00e9funts ainsi que les num\u00e9ros de s\u00e9pultures d\u00e9saffect\u00e9es.<\/p>\n<p><strong><u>Article\u00a077<\/u><\/strong> : Dans chaque cimeti\u00e8re, une st\u00e8le reprenant les diff\u00e9rents cultes reconnus sera install\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de chaque ossuaire.<\/p>\n<p><strong><u>Section 3\u00a0: Vente de monuments et de caveau de r\u00e9cup\u00e9ration<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 78<\/u><\/strong>\u00a0: Toute personne peut solliciter contre paiement d\u2019une redevance, l\u2019achat d\u2019une parcelle devenue propri\u00e9t\u00e9 communale. L\u2019acqu\u00e9reur doit introduire une demande \u00e9crite. Cette demande est soumise \u00e0 l\u2019approbation du Coll\u00e8ge communal.<\/p>\n<p><strong><u>Article\u00a079<\/u><\/strong> : S\u2019il s\u2019agit de l\u2019octroi d\u2019une s\u00e9pulture avec caveau, il portera d\u2019office sur tous les niveaux de celui-ci sauf accord du Coll\u00e8ge communal.<\/p>\n<p>Article\u00a080 : L\u2019attribution de la concession pourra \u00eatre refus\u00e9e par le Coll\u00e8ge communal si la remise en \u00e9tat de la concession n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e dans le d\u00e9lai pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article 40 du pr\u00e9sent R\u00e8glement.<\/p>\n<p>L\u2019ancienne \u00e9pitaphe sera couverte par la nouvelle plac\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019acqu\u00e9reur.<\/p>\n<p><strong><u>Chapitre 9\u00a0: cimeti\u00e8re paysager et cineraire<\/u><\/strong><\/p>\n<p>Article 81\u00a0: Les inhumations de cercueils ont lieu uniquement\u00a0en concession pleine terre avec placement d\u2019une st\u00e8le et de bordures \u00e0 charge des familles.<\/p>\n<p>Article 82\u00a0: Les mat\u00e9riaux autoris\u00e9s pour les cercueils sont repris \u00e0 l\u2019article 20.<\/p>\n<p>Article 83\u00a0: L\u2019administration d\u00e9signe, pour chaque d\u00e9funt, l\u2019endroit o\u00f9 il sera inhum\u00e9 et ce, dans le respect des dispositions l\u00e9gales en mati\u00e8re d\u2019inhumation.<\/p>\n<p>Article 84\u00a0: Aucun monument ne pourra \u00eatre pos\u00e9 sur la tombe. Le seul signe indicatif de s\u00e9pulture accept\u00e9, tant en champ commun qu\u2019en terrain conc\u00e9d\u00e9, est une st\u00e8le en pierre naturelle dress\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9pulture, ne pouvant d\u00e9passer les 2\/3 de la longueur de l\u2019emplacement, calcul\u00e9s au d\u00e9part du sol, et doivent \u00eatre suffisamment \u00e9tablis dans le sol pour emp\u00eacher l\u2019inclinaison due au tassement, terrassement des terres ou \u00e0 toute autre cause.<\/p>\n<p><strong><u>ChAPITRE 10\u00a0: ANCIEN CIMETIERE de marche<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 85<\/u><\/strong>\u00a0: Eu \u00e9gard au classement, la Ville n\u2019autorise plus que la pierre bleue belge. Tout projet d\u2019am\u00e9nagement d\u2019un monument sera soumis \u00e0 l\u2019approbation du Coll\u00e8ge communal qui fixe les conditions avec l\u2019avis de la commission cimeti\u00e8res.<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 11\u00a0: POLICE DES CIMETIERES<\/u><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><u>Article 86\u00a0:<\/u><\/strong> Sont interdits dans les Cimeti\u00e8res communaux tous les actes de nature \u00e0 perturber l\u2019ordre, \u00e0 porter atteinte au respect d\u00fb \u00e0 la m\u00e9moire des d\u00e9funts ou \u00e0 troubler le recueillement des familles et des visiteurs.<\/p>\n<p>Il est notamment interdit\u00a0de\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Se trouver \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du cimeti\u00e8re en dehors des heures d\u2019ouverture\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Escalader les murs de l\u2019enceinte du cimeti\u00e8re, grille d\u2019entr\u00e9e ou cl\u00f4tures bornant les cimeti\u00e8res et les ossuaires\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Entrer dans le cimeti\u00e8re avec des objets autres que ceux destin\u00e9s aux tombes\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Emporter tout objet servant d\u2019ornement aux s\u00e9pultures sans en aviser le personnel communal\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Endommager les s\u00e9pultures, les plantes et les biens du cimeti\u00e8re\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Entraver de quelque mani\u00e8re que ce soit les services fun\u00e8bres et\/ou les travaux communaux\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Se livrer \u00e0 des prises de vue sans autorisation du Coll\u00e8ge communal\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Apposer des affiches ou des inscriptions tant sur les s\u00e9pultures que sur les infrastructures des cimeti\u00e8res, sauf dans les cas pr\u00e9vus par le D\u00e9cret du 6 mars 2009 modifiant le Chapitre II du Titre III du Livre II de la premi\u00e8re partie du Code de la D\u00e9mocratie locale et la D\u00e9centralisation relatif aux fun\u00e9railles et s\u00e9pultures ou par Ordonnance de Police\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Offrir en vente des marchandises, proc\u00e9der \u00e0 des offres de service ou effectuer quelque d\u00e9marche publicitaire ou de propagande que ce soit\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">D\u00e9poser des d\u00e9chets de toutes sortes dans l\u2019enceinte des cimeti\u00e8res et \u00e0 proximit\u00e9 de ceux-ci. Les d\u00e9chets r\u00e9sultants du petit entretien des s\u00e9pultures doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s dans les containers pr\u00e9vus \u00e0 cet effet. Ces containers sont destin\u00e9s \u00e0 recevoir exclusivement ces d\u00e9chets et ceux qui proviennent des menus travaux effectu\u00e9s par les pr\u00e9pos\u00e9s des cimeti\u00e8res afin d\u2019assurer la bonne tenue des lieux\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Enlever des ornements se trouvant sur des s\u00e9pultures autres que celles de d\u00e9funt proches.<\/li>\n<\/ul>\n<p>L\u2019entr\u00e9e des cimeti\u00e8res communaux est interdite\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Aux enfants de moins de 12 ans non accompagn\u00e9s d\u2019une personne adulte\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Aux personnes en \u00e9tat d\u2019ivresse\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Aux personnes dont la tenue ou le comportement sont contraires \u00e0 la d\u00e9cence.<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong><u>Article 87 <\/u><\/strong>: L\u2019Administration communale n\u2019est pas responsable\u00a0:<\/p>\n<ul class=\"list-group\">\n<li class=\"list-group-item\">Des vols ou d\u00e9gradations qui sont commis par des tiers dans l\u2019enceinte des cimeti\u00e8res\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Des dommages aux biens et aux personnes caus\u00e9s par les objets d\u00e9pos\u00e9s sur les s\u00e9pultures\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Des ouvertures de concessions par des tiers\u00a0;<\/li>\n<li class=\"list-group-item\">Des travaux r\u00e9alis\u00e9s par des tiers.<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong><u>CHAPITRE 12\u00a0: SANCTIONS<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 88<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Sans pr\u00e9judice des peines pr\u00e9vues par les lois et r\u00e8glements, toutes les dispositions du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de police, en ce compris les sanctions, sont d\u2019application pour le pr\u00e9sent r\u00e8glement.<\/p>\n<p><strong><u>CHAPITRE 13\u00a0: DISPOSITIONS FINALES<\/u><\/strong><\/p>\n<p><strong><u>Article 89<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Les r\u00e8glements de redevances, de taxes et les tarifs des concessions sont arr\u00eat\u00e9s par le Conseil communal et fixent le prix des diff\u00e9rentes op\u00e9rations vis\u00e9es dans ce r\u00e8glement.<\/p>\n<p><strong><u>Article 90<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Sont charg\u00e9s de veiller \u00e0 la stricte application du pr\u00e9sent r\u00e8glement les autorit\u00e9s communales, les Officiers et agents de police, le Service Travaux en charge de la gestion des cimeti\u00e8res.<\/p>\n<p>Tous les cas non pr\u00e9vus au pr\u00e9sent r\u00e8glement sont soumis aux autorit\u00e9s responsables qui prendront les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent.<\/p>\n<p><strong><u>Article 91<\/u><\/strong><strong>\u00a0:<\/strong> Le pr\u00e9sent r\u00e8glement est affich\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des cimeti\u00e8res communaux et publi\u00e9 aux valves de l\u2019Administration communale conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article L 1133-1 du Code de la D\u00e9mocratie locale et de la D\u00e9centralisation.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>Les dispositions du pr\u00e9sent r\u00e8glement ne pr\u00e9judicient pas de l\u2019application des dispositions du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de police.<\/p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 22,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": {
      "acmarche_expire_date": []
    },
    "categories": [
      6
    ],
    "tags": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6628"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/users\/22"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6628"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 0,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6628\/revisions"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6628"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6628"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6628"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https:\/\/api.w.org\/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 2361,
    "date": "2013-10-16T08:18:50",
    "date_gmt": "2013-10-16T06:18:50",
    "guid": {
      "rendered": "https:\/\/www.marche.be\/?p=2361"
    },
    "modified": "2020-10-20T14:23:45",
    "modified_gmt": "2020-10-20T12:23:45",
    "slug": "cimetieres-communaux-marchois",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https:\/\/www.marche.be\/cultes-laicite-cimetieres\/cimetieres-communaux-marchois-2361\/",
    "title": {
      "rendered": "Cimeti\u00e8res Communaux (Horaires et localisation)"
    },
    "content": {
      "rendered": "<p>L&rsquo;acc\u00e8s pi\u00e9tons dans les cimeti\u00e8res de la Ville de Marche et ses villages est ouvert 7jours\/7 de 09:00 \u00e0 19:00hrs<br \/>\nPour un acc\u00e8s avec un v\u00e9hicule, une demande doit-\u00eatre faite par t\u00e9l\u00e9phone au\u00a0 0477 32 49 08<br \/>\n<a href=\"https:\/\/sepultures.marche.be\/\">Site des cimeti\u00e8res de la commune (s\u00e9pultures, archives&#8230;)<\/a><br \/>\n<iframe loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/www.google.com\/maps\/d\/embed?mid=1Cw-353ODEVCerBBior9Y27Bf8sc&amp;hl=fr\" width=\"640\" height=\"480\"><\/iframe><\/p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>Ville de Marche et villages : Aye, Humain, Roy, Ligni\u00e8res, Grimbi\u00e9mont, On, Hargimont, Marloie, Waha, Champlon-Famenne et Verdenne<\/p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 2,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": {
      "acmarche_expire_date": []
    },
    "categories": [
      6
    ],
    "tags": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2361"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2361"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 0,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2361\/revisions"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2361"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2361"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2361"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https:\/\/api.w.org\/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  },
  {
    "id": 2110,
    "date": "2013-07-29T08:17:47",
    "date_gmt": "2013-07-29T06:17:47",
    "guid": {
      "rendered": "https:\/\/www.marche.be\/?p=2110"
    },
    "modified": "2021-09-16T14:12:04",
    "modified_gmt": "2021-09-16T12:12:04",
    "slug": "les-paroisses-de-la-commune",
    "status": "publish",
    "type": "post",
    "link": "https:\/\/www.marche.be\/cultes-laicite-cimetieres\/les-paroisses-de-la-commune-2110\/",
    "title": {
      "rendered": "Les paroisses de la commune"
    },
    "content": {
      "rendered": "\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>Consulter : <a href=\"https:\/\/www.\">https:\/\/www.doyennedemarche.be\/<\/a><\/p>\n",
      "protected": false
    },
    "excerpt": {
      "rendered": "<p>Toute l\u2019actualit\u00e9 concernant le doyenn\u00e9 y compris les horaires de c\u00e9l\u00e9brations<\/p>\n",
      "protected": false
    },
    "author": 2,
    "featured_media": 0,
    "comment_status": "open",
    "ping_status": "open",
    "sticky": false,
    "template": "",
    "format": "standard",
    "meta": {
      "acmarche_expire_date": []
    },
    "categories": [
      6
    ],
    "tags": [],
    "_links": {
      "self": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2110"
        }
      ],
      "collection": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts"
        }
      ],
      "about": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"
        }
      ],
      "author": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"
        }
      ],
      "replies": [
        {
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2110"
        }
      ],
      "version-history": [
        {
          "count": 0,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2110\/revisions"
        }
      ],
      "wp:attachment": [
        {
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2110"
        }
      ],
      "wp:term": [
        {
          "taxonomy": "category",
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2110"
        },
        {
          "taxonomy": "post_tag",
          "embeddable": true,
          "href": "https:\/\/www.marche.be\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2110"
        }
      ],
      "curies": [
        {
          "name": "wp",
          "href": "https:\/\/api.w.org\/{rel}",
          "templated": true
        }
      ]
    }
  }
];